\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{cite}

\title{Введение}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

Изучение хроматических чисел пространств представляет собой одну из задач комбинаторной геометрии и дискретной математики. Хроматическое число пространства определяется как минимальное количество цветов, необходимых для раскраски точек пространства таким образом, чтобы никакие две точки на заданном расстоянии (или в заданном интервале расстояний) не были окрашены в один цвет. Эта задача имеет глубокие связи с теорией графов, геометрией чисел и даже прикладными областями, такими как теория кодирования, кристаллография и беспроводные коммуникации.

Особый интерес вызывает обобщение этой задачи на многомерные пространства, где сложность анализа возрастает, а интуитивные представления о расстояниях и окрасках становятся менее очевидными. В частности, исследование хроматического числа четырехмерного пространства с запрещенным интервалом расстояний открывает новые горизонты для понимания взаимосвязи между геометрическими ограничениями и комбинаторными свойствами.

Актуальность данной темы обусловлена несколькими факторами. Во-первых, задачи о хроматических числах тесно связаны с классическими проблемами комбинаторики, такими как проблема Нелсона—Хадвигера о хроматическом числе плоскости, которая остается открытой более 70 лет. Во-вторых, переход к многомерным пространствам позволяет исследовать фундаментальные свойства метрических структур, которые могут быть полезны для решения практических задач в области оптимизации, кодирования данных и моделирования физических систем. В-третьих, учет запрещенных интервалов расстояний добавляет новый уровень сложности, что делает задачу более универсальной и применимой к реальным сценариям, где ограничения на взаимные расстояния между объектами возникают естественным образом.

Целью настоящей диссертации является исследование хроматического числа четырехмерного евклидова пространства с запрещенным интервалом расстояний. Для достижения этой цели решаются следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item Анализ существующих методов и результатов, связанных с хроматическими числами пространств различных размерностей.
    \item Исследование влияния геометрических и комбинаторных свойств четырехмерного пространства на его хроматическое число.
    \item Построение конкретных примеров раскрасок и их анализ для подтверждения теоретических выводов.
\end{enumerate}

Методология исследования основана на сочетании аналитических методов комбинаторной геометрии, вычислительных экспериментов и компьютерного моделирования. 

Научная новизна работы заключается в следующем:
\begin{itemize}
    \item Предложена новая модель для оценки хроматического числа с учетом запрещенного интервала расстояний.
    \item Получены улучшенные верхние оценки хроматического числа четырехмерного пространства.
    \item Разработаны алгоритмы построения раскрасок, демонстрирующих достижимость полученных оценок.
\end{itemize}

Практическая значимость результатов состоит в их применимости к задачам размещения объектов в многомерных пространствах, разработке эффективных кодов коррекции ошибок.

Диссертация состоит из введения, трех глав, заключения и списка литературы. В первой главе рассматриваются основные понятия и исторические аспекты задачи о хроматических числах пространств. Вторая глава посвящена разработке методов оценки хроматического числа с учетом запрещенного интервала расстояний. В третьей главе приводятся результаты вычислительных экспериментов и анализируются конкретные примеры раскрасок.

Таким образом, данная работа вносит вклад в развитие теории хроматических чисел многомерных пространств и открывает новые направления для дальнейших исследований.



\maketitle

\section{Обзор литературы}
 В данном разделе представлен обзор ключевых работ, концепций и подходов, которые легли в основу современного понимания данной проблемы.

\subsection{Классическая задача о хроматическом числе плоскости}

Исследование хроматического числа евклидова пространства с запрещенными расстояниями имеет богатую историю и активно развивается в последние десятилетия. Эта проблема берет свое начало в классической задаче о раскраске графов и её обобщении на бесконечные метрические пространства. В данном обзоре представлены ключевые работы, которые легли в основу современных исследований, а также последние достижения в области хроматического числа многомерных пространств, включая четырехмерное пространство. 
Задача о хроматическом числе пространства была впервые поставлена в середине XX века. Первоначально она рассматривалась для плоскости (n=2) и формулировалась как вопрос о минимальном количестве цветов, необходимых для раскраски плоскости так, чтобы любые две точки, находящиеся на расстоянии 1, имели разные цвета. Это стало известно как проблема Нельсона (по имени Эдуарда Нельсона, который предложил её).

Согласно Дженсену и Тофту (1995) \cite{Jasen1995}, проблема была впервые сформулирована Эдуардом Нельсоном в 1950 году. Однако первая публикация, популяризировавшая эту задачу, появилась в статье Мартина Гарднера в 1960 году.

Кроме того, Хуго Хадвигер и Пал Эрдёш независимо поставили эту задачу в начале 1940-х годов. В тот же период ей также занимались Джон Исбелл и другие математики \cite{Raygorodsky2003}. Особое внимание уделялось связанным с ней задачам, например, задачам покрытия пространства и упаковки множеств. Хадвигер (1944) \cite{Hadwiger1944} ранее опубликовал родственный результат: он показал, что любое покрытие плоскости пятью конгруэнтными замкнутыми множествами содержит хотя бы одно множество, содержащее пару точек на единичном расстоянии. Этот результат стал одним из первых шагов к исследованию хроматического числа плоскости.

Для 
Для плоскости известно, что

\[ 5 \leq \chi(\mathbb{R}^{2}) \leq 7. \]
До 2018 года нижняя граница была установлена Мозером и Мозером \cite{Soifer2004, Soifer1991}, которые предложили граф единичных расстояний, содержащий 7 вершин и требующий не менее 4 цветов для его раскраски. Верхняя граница, в свою очередь, достигается путем замощения плоскости правильными шестиугольниками, что позволяет использовать не более 7 цветов. 

Сойфер A. \cite{Soifer2008} в своей монографии "The Mathematical Coloring Book" предоставил подробный исторический обзор задачи, включая её связь с теоремой де Брейна—Эрдеша и проблемами упаковки кругов.
    
Обри Дэвид Николас Джаспер ди Грей (2018) \cite{Grey2018} продемонстрировал, что хроматическое число плоскости не меньше 5, построив конкретный граф с соответствующими свойствами. Этот результат стал прорывом в исследовании задачи.

Для пространств большей размерности известны следующие оценки:
\[ 6 \leq \chi(\mathbb{R}^{3}) \leq 15, \]

Нижняя оценка для $\mathbb{R}^{3}$ принадлежит Нечуштану \cite{Nechushtan2002}, а верхняя — Кулсону \cite{Coulson2002}.

Четырехмерное пространство представляет особый интерес из-за его уникальных геометрических свойств. Исследования в этой области сосредоточены на взаимосвязи между размерностью, запрещенными расстояниями и комбинаторными ограничениями.

\[ 9 \leq \chi(\mathbb{R}^{4}) \leq 54. \]
  Дж. Эксу,  Д. Исмаилеску и М. Лим \cite{Exoo2014} в 2014 году улучшили нижнюю границу для $\mathbb{R}^4$, показав, что $\chi(\mathbb{R}^4) \geq 9$. Они использовали комбинаторные методы и построили специальные графы с единичными расстояниями, которые нельзя раскрасить в 8 цветов.
Их работа стала важным шагом в изучении $\mathbb{R}^4$, так как она продемонстрировала возможности аналитических и вычислительных подходов.
Верхнюю оценку доказали Радоичич, Р. и Тот, Г. в 2003 году.\cite{Rado2003}

\subsection{Обобщение на многомерные пространства}
Переход от двумерного случая к многомерным пространствам значительно усложняет задачу анализа хроматических чисел. Основные результаты в этой области связаны с оценками хроматического числа $\chi(\mathbb{R}^n)$ для евклидовых пространств размерности $n$.

\begin{itemize}
    \item \textbf{П. Франкл и Р. Уилсон} (1981) \cite{Frankl1981} использовали методы алгебраической комбинаторики для доказательства экспоненциальной нижней оценки хроматического числа $\mathbb{R}^n$. Они показали, что 
    \[
    \chi(\mathbb{R}^n) \geq (1.207 + o(1))^n.
    \]
    \item \textbf{Д. Ларман и К.А. Роджерс} (1972) \cite{Larman1972} предложили верхнюю оценку 
    \[
    \chi(\mathbb{R}^n) \leq (3 + o(1))^n,
    \]
    используя методы упаковки сфер.
    \item \textbf{А.М. Райгородский} \cite{Raygorodsky2000} внес значительный вклад в изучение хроматических чисел многомерных пространств, исследуя задачи с запрещенными расстояниями и их связи с геометрией чисел. \[(1.239 + o(1))^{n} \leq \chi(\mathbb{R}^{n})\]
\end{itemize}


\subsection{Запрещенные интервалы расстояний}
Введение запрещенных интервалов расстояний добавляет новый уровень сложности к задаче о хроматическом числе. Такая постановка имеет приложения в теории кодирования.


\subsection{Современные подходы и вычислительные методы}
С развитием вычислительных технологий появились новые возможности для исследования хроматических чисел. Современные методы включают:
\begin{itemize}
    \item Методы оптимизации: Использование алгоритмов линейного и целочисленного программирования для поиска оптимальных раскрасок.
    \item Компьютерное моделирование: Построение графов расстояний и их анализ с помощью программного обеспечения (например, SageMath, Mathematica).
    \item Спектральные методы: Изучение собственных значений матриц смежности графов расстояний для получения оценок хроматического числа.
\end{itemize}

\subsection{Открытые вопросы и перспективы}
Несмотря на значительный прогресс, многие аспекты задачи остаются открытыми:
\begin{itemize}
    \item Уточнение границ хроматического числа четырехмерного пространства с различными запрещенными интервалами расстояний.
    \item Разработка универсальных методов анализа для произвольных размерностей.
    \item Применение результатов к практическим задачам, таким как беспроводные сети и кодирование данных.
\end{itemize}

\subsection{Заключение}
Литературный обзор демонстрирует, что задача о хроматическом числе многомерных пространств с запрещенными интервалами расстояний находится на стыке нескольких дисциплин: комбинаторной геометрии, теории графов и вычислительной математики. Работы классиков и современных исследователей заложили прочную основу для дальнейшего изучения данной проблемы. 



\section{Алгоритм построения периодических раскрасок на основе разбиения Вороного}

В настоящем исследовании применяется методология Л.Л. Иванова, интегрирующая геометрические и алгебраические аспекты теории решёток.
Ключевая концепция метода заключается в конструировании периодических раскрасок пространства $\mathbb{R}^4$ посредством решётчатых разбиений,
что позволяет свести бесконечную задачу раскраски к анализу конечного
числа конфигураций.

\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}

\subsection{Теоретические основы решетчатых разбиений}


\begin{definition}
Пусть $(X, \rho)$ --- метрическое пространство, $A \subset \mathbb{R}^+$ --- множество запрещённых расстояний. 
\textbf{Хроматическим числом} $\chi\big((X, \rho); A\big)$ называется наименьшее количество цветов $\chi$, 
при котором существует разбиение пространства $X$ на $\chi$ непересекающихся подмножеств:
\[
X = V_1 \sqcup V_2 \sqcup \dots \sqcup V_\chi
\]
удовлетворяющее условию:
\[
\forall i\ (1 \leq i \leq \chi),\ \forall x,y \in V_i\ \Rightarrow \rho(x,y) \notin A
\]
Иными словами, точки на запрещённых расстояниях из $A$ обязательно получают разные цвета.
\end{definition}

\begin{definition}
$n$-мерной решёткой $\Lambda$ в пространстве $\mathbb{R}^n$ называется дискретная подгруппа, порождённая линейными комбинациями с целыми коэффициентами базисных векторов $\{\mathbf{a}_1,\ldots,\mathbf{a}_n\}$:
\[
\Lambda = \left\{\sum_{i=1}^n k_i\mathbf{a}_i \mid k_i \in \mathbb{Z}\right\}
\]
\end{definition}



\subsection*{Свойства}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Дискретность}: Решётка является дискретным множеством точек в $\mathbb{R}^n$, то есть между любыми двумя точками решётки существует минимальное расстояние.
    \item \textbf{Периодичность}: Решётка обладает трансляционной симметрией. Если $x \in \Lambda$, то $x + v \in \Lambda$ для любого $v \in \Lambda$.
    \item \textbf{Определитель решётки}: Определитель решётки $\det(\Lambda)$ определяется как объём фундаментальной области (параллелепипеда), построенной на базисных векторах $\{a_1, a_2, \dots, a_n\}$. Он вычисляется как модуль определителя матрицы, составленной из базисных векторов:
    $$
    \det(\Lambda) = |\det([a_1, a_2, \dots, a_n])|.
    $$
\end{enumerate}



\subsection{Подрешётка}

\begin{definition}
Подрешётка $\Gamma$ — это подмножество решётки $\Lambda$, которое само является решёткой. Иными словами, подрешётка $\Gamma$ содержит только некоторые точки исходной решётки $\Lambda$, но при этом сохраняет структуру решётки.

$$
\Gamma \subseteq \Lambda \quad \text{и} \quad \Gamma \text{ является решёткой}.
$$
\end{definition}

\subsection*{Индекс подрешётки}
Индекс $[\Lambda : \Gamma]$ подрешётки $\Gamma$ в решётке $\Lambda$ определяется как порядок факторгруппы $\Lambda / \Gamma$. Это число показывает, во сколько раз "плотность" подрешётки $\Gamma$ меньше плотности исходной решётки $\Lambda$. 
$$
[\Lambda : \Gamma] = \frac{\det(\Gamma)}{\det(\Lambda)}.
$$



\subsection{Геометрическая интерпретация}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Решётка как упаковка пространства}: 
        Решётка может быть представлена как периодическое разбиение пространства на параллелепипеды (фундаментальные области). Например, в $\mathbb{R}^3$ трёхмерная решётка может представлять собой кристаллическую структуру.
    \item \textbf{Подрешётка как "разреженная" версия решётки}: 
        Подрешётка выбирает только часть точек исходной решётки, сохраняя её структуру. Это полезно, например, для задач упаковки сфер или построения эффективных кодов коррекции ошибок.
\end{itemize}

\subsection{Области Вороного и их свойства}

\begin{definition}
Для точки $\mathbf{a} \in \Lambda$ область Вороного определяется как:
\[
\mathcal{V}_\Lambda(\mathbf{a}) = \{\mathbf{x} \in \mathbb{R}^n \mid \forall \mathbf{b} \in \Lambda, \|\mathbf{x}-\mathbf{a}\| \leq \|\mathbf{x}-\mathbf{b}\|\}
\]
\end{definition}


Области Вороного обладают следующими свойствами:

\item Формируют периодическое разбиение пространства $\mathbb{R}^n$
\item Все области Вороного имеют одинаковую форму и размеры, как и базовая область $\mathcal{V}_\Lambda(0)$
\item Диаметр $D$ области Вороного -- максимальное расстояние между точками внутри одной области



\subsection{Построение периодических раскрасок}

\begin{algorithm}[H]
\caption{Построение периодической раскраски}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE Решётка $\Lambda$, подрешётка $\Gamma \subset \Lambda$ индекса $k$
\ENSURE Правильная раскраска пространства в $k$ цветов
\STATE Разбить $\Lambda$ на классы смежности: $\Lambda = \Gamma_0 \cup \Gamma_1 \cup \ldots \cup \Gamma_{k-1}$
\FOR{$i=0$ to $k-1$}
\STATE Определить цветовой класс:
$\mathcal{C}_i = \bigcup_{\mathbf{a} \in \Gamma_i} \mathcal{V}_\Lambda(\mathbf{a})$
\ENDFOR
\STATE Раскрасить граничные точки произвольным согласованным образом
\end{algorithmic}
\end{algorithm}




\title{Алгоритм построения периодических раскрасок на основе разбиения Вороного}



\maketitle

\section{Введение}
Рассмотрим алгоритм построения периодических раскрасок многогранников Вороного, ассоциированных с решетками в 
$\mathbb{R}^n$. Основные результаты основаны на классических свойствах диаграмм Вороного \cite{Voronoi1952} и работе \cite{Ivanov2010}.

\section{Основные конструкции}
Пусть 
Λ
⊂
R
n
Λ⊂R 
n
  -- решетка, порожденная базисными векторами 
v
1
,
…
,
v
n
v 
1
​
 ,…,v 
n
​
 . Для произвольного узла 
p
∈
Λ
p∈Λ определим область Вороного:

\begin{equation}
\mathcal{V}_\Lambda(\mathbf{p}) = {\mathbf{x} \in \mathbb{R}^n \mid \forall \mathbf{q} \in \Lambda, |\mathbf{x} - \mathbf{p}| \leq |\mathbf{x} - \mathbf{q}|}
\end{equation}

Согласно \cite{Voronoi1952}, выполняются следующие свойства:

\begin{lemma} \label{lemma1}
Для любой области Вороного 
V
Λ
(
p
)
V 
Λ
​
 (p):
\begin{enumerate}
\item 
V
Λ
(
p
)
V 
Λ
​
 (p) -- выпуклый многогранник;
\item Многогранник центрально симметричен;
\item Все его грани центрально симметричны.
\end{enumerate}
\end{lemma}

\section{Алгоритм раскраски}
\subsection{Шаг 1: Анализ центрального многогранника}
Рассмотрим центральный многогранник 
V
0
=
V
Λ
(
0
)
V 
0
​
 =V 
Λ
​
 (0). Найдем все его грани размерности 
n
−
1
n−1, 
n
−
2
n−2 и ребра.

\subsection{Шаг 2: Определение подрешетки}
Зададим подрешетку 
Λ
′
⊂
Λ
Λ 
′
 ⊂Λ с помощью векторов 
u
1
,
…
,
u
n
u 
1
​
 ,…,u 
n
​
  в базисе 
Λ
Λ. Количество необходимых цветов равно:

\begin{equation}
k = |\det(M)|
\end{equation}

где 
M
M -- матрица перехода от 
Λ
Λ к 
Λ
′
Λ 
′
 .

\subsection{Шаг 3: Вычисление расстояний между многогранниками}
Для ближайшего к 
V
0
V 
0
​
  многогранника 
V
1
V 
1
​
  с центром 
p
1
p 
1
​
 :

Находим точку 
s
=
p
1
2
s= 
2
p 
1
​
 
​
  -- середину отрезка 
[
0
,
p
1
]
[0,p 
1
​
 ]

Вычисляем расстояние 
D
D от 
s
s до 
V
0
V 
0
​
 

Нормированное расстояние:

\begin{equation}
d = \frac{2(D + \epsilon)}{\operatorname{diam}(\mathcal{V}_0)}
\end{equation}

Обоснование метода дается следующей леммой:

\begin{lemma}[\cite{Ivanov2010}] \label{lemma2}
Пусть 
D
D -- минимальное расстояние между 
V
Λ
(
a
)
V 
Λ
​
 (a) и 
V
Λ
(
b
)
V 
Λ
​
 (b). Тогда существуют точки 
m
∈
V
Λ
(
a
)
m∈V 
Λ
​
 (a) и 
n
∈
V
Λ
(
b
)
n∈V 
Λ
​
 (b), симметричные относительно середины отрезка 
a
b
ab, между которыми реализуется расстояние 
D
D.
\end{lemma}

\section{Заключение}
Представленный алгоритм позволяет строить периодические раскраски многогранников Вороного с контролируемыми параметрами периодичности и количеством цветов.





\geometry{a4paper, left=25mm, right=15mm, top=20mm, bottom=20mm}

\title{Методы исследования периодических раскрасок в $\mathbb{R}^4$ на основе решётчатых разбиений}




\maketitle

\section{Теоретико-алгебраический подход к построению раскрасок}

В настоящем исследовании применяется методология Л.Л. Иванова, интегрирующая геометрические и алгебраические аспекты теории решёток. Ключевая концепция метода заключается в конструировании периодических раскрасок пространства $\mathbb{R}^4$ посредством решётчатых разбиений, что позволяет свести бесконечную задачу раскраски к анализу конечного числа конфигураций.

\section{Фундаментальные понятия теории решёток}

\begin{definition}
\textbf{n-мерная решётка} $\Lambda\subset\mathbb{R}^n$ — это дискретная подгруппа, порождённая целочисленными линейными комбинациями базисных векторов $\{\mathbf{a}_1,\ldots,\mathbf{a}_n\}$:
\begin{equation}
\Lambda = \left\{\sum_{i=1}^n k_i\mathbf{a}_i \mid k_i\in\mathbb{Z}\right\}
\end{equation}
\end{definition}

\subsection{Характеристики решёток}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Метрические свойства}:
\begin{itemize}
\item Существование минимального расстояния между точками (дискретность)
\item Инвариантность относительно трансляций (периодичность)
\end{itemize}

\item \textbf{Объёмные характеристики}:
\begin{itemize}
\item Определитель $\det(\Lambda) = |\det(\mathbf{a}_1,\ldots,\mathbf{a}_n)|$ задаёт объём фундаментального параллелепипеда
\end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Теория подрешёток и её приложения}

\begin{definition}
\textbf{Подрешётка} $\Gamma\subseteq\Lambda$ — структурное подмножество, сохраняющее решётчатые свойства с относительной плотностью, характеризуемой индексом:
\begin{equation}
[\Lambda:\Gamma] = \frac{\det(\Gamma)}{\det(\Lambda)}
\end{equation}
\end{definition}

\subsection{Геометрическая интерпретация}
\begin{itemize}
\item Основная решётка реализует периодическое тесселирование пространства
\item Подрешётки порождают "разреженные" конфигурации с сохранением симметрий
\end{itemize}

\section{Диаграммы Вороного и их свойства}

\begin{definition}
\textbf{Область Вороного} для точки $\mathbf{p}\in\Lambda$:
\begin{equation}
V(\mathbf{p}) = \{\mathbf{x}\in\mathbb{R}^n \mid \forall\mathbf{q}\in\Lambda, \|\mathbf{x}-\mathbf{p}\| \leq \|\mathbf{x}-\mathbf{q}\|\}
\end{equation}
\end{definition}

\subsection{Топологические характеристики}
\begin{enumerate}
\item Выпуклость и центральная симметрия многогранников
\item Конгруэнтность всех элементарных ячеек
\item Конечность диаметра $D(V_0)$ фундаментальной области
\end{enumerate}

\section{Алгоритмическая реализация метода}

\subsection{Процедура построения раскраски}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Структурный анализ}:
\begin{itemize}
\item Выделение центрального многогранника $V(\mathbf{0})$
\item Классификация граней различной размерности
\end{itemize}

\item \textbf{Генерация подрешётки}:
\begin{itemize}
\item Построение матрицы перехода $M$
\item Вычисление хроматического числа $k = |\det(M)|$
\end{itemize}

\item \textbf{Метрическая верификация}:
\begin{itemize}
\item Определение минимального расстояния $D$ между соседними ячейками
\item Расчёт нормированного параметра $d = \frac{2(D+\varepsilon)}{D(V_0)}$
\end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{lemma}
Для любых смежных областей $V(\mathbf{a})$, $V(\mathbf{b})$ существуют симметричные точки $\mathbf{m}\in V(\mathbf{a})$ и $\mathbf{n}\in V(\mathbf{b})$, реализующие минимальное расстояние $D$.
\end{lemma}

\section*{Заключение}
Представленный метод обеспечивает конструктивное построение периодических раскрасок с контролируемыми параметрами:
\begin{itemize}
\item Точное вычисление хроматического числа
\item Гарантированное выполнение условий корректности раскраски
\item Эффективная алгоритмическая реализация за счёт конечномерной редукции
\end{itemize}

Данный подход открывает новые перспективы для решения задач дискретной геометрии и теории кодирования в многомерных пространствах.




\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Voronoi1952}
Вороной Г. Ф. Собрание сочинений в 3-х томах. — Киев: АН УССР, 1952.

\bibitem{Jasen1995}  Дженсен, Томми Р.; Тофт, Бьярне
(1995), «Задачи раскраски графов», серия Wiley-Interscience по дискрет-
ной математике и оптимизации, стр. 150–152, ISBN 978-0-471-02865-9

\bibitem{Ivanov2010}
Иванов Л. Л. О хроматических числах 
$\mathbb{R}^2$ и $\mathbb{R}^3$
  с интервалами запрещённых расстояний // Труды РУДН. — 2010.

\bibitem{Raygorodsky2000}
Райгородский А. М., О хроматическом числе пространства, УМН, 55 (2000), N2, 147 - 148.

\bibitem{Raygorodsky2003}
Райгородский А. М. Хроматические числа // МЦНМО. — 2003.

\bibitem{Soifer2004}
Сойфер А. Хроматическое число плоскости: его прошлое, настоящее и буду- щее // Матем. просвещение. — 2004. — No 8. [Soyjfer A. Khromaticheskoe chislo ploskosti: ego proshloe, nastoyathee i buduthee // Matem. prosvethenie. — 2004. — No 8.]

\bibitem{Borsuk1933}
Borsuk K.,  Drei S ̈atze u ̈ber die n-dimensionale euklidische Sph ̈are, Fundamenta Math., 20 (1933), 177 - 190.

\bibitem{Coulson2002}
Coulson, D.: A 15-colouring of 3-space omitting distance one. Discrete Math. 256, 83-90 (2002)

\bibitem{Grey2018}
de Grey, A. D. N. J.
The chromatic number of the plane is at least 5.
arXiv:1804.02385 [math.CO], 2018.

\bibitem{Exoo2014}
Exoo G., Ismailescu D., Lim M. On the chromatic number of R4 // Unpublished manuscript. — 2014

\bibitem{Frankl1981}
Frankl P., Wilson R., Intersection theorems with geometric consequences , Combinatorica, 1 (1981), 357 - 368.

\bibitem{Hadwiger1944}
H. Hadwiger, Ein U ̈berdeckungssatz fu ̈r den Euklidischen Raum, Portugal. Math. 4 (1944), 140 - 144.

\bibitem{Larman1972}
Larman, D. G., Rogers, A. C.: The realization of distances within sets in Euclidean space.
Mathematika 19, 1-24 (1972)

\bibitem{Nechushtan2002}
Nechushtan, O.: On the space chromatic number. Discrete Math. 256, 499–507 (2002)

\bibitem{Rado2003}
Radoicˇic ́, R., Tóth, G.: Note on the chromatic number of the space. In: Pach, J. (ed.) Discrete and
Computational Geometry, Algorithms and Combinatorics, vol. 25, pp. 695–698. Springer, Berlin (2003)

\bibitem{Soifer1991}
Soifer A. Chromatic Number of the Plane: a Historical Essay // Geombinatorics. — 1991. — Pp. 13–15.

\bibitem{Soifer2008}
Soifer A. The Mathematical Coloring Book: Mathematics of Coloring and the Colorful Life of Its Creators. — New York: Springer, 2009. — 607 p. — ISBN 978-0-387-74640-1.

\end{thebibliography}

\end{document}



